\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_pdt.tex }
\header{\textbf{E1.} \textcolor{gray!60}{Première spécialité}} 
{}
{\themeEnergie}
% \printanswers
% ---------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{Plan de travail}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\aRevoir}
\begin{revisions}
  \notionsRev{
    \begin{itemize}
      \item Réaction de combustion
      \item Exothermique / endothermique
    \end{itemize}
  }
  \exosRev{
    \centering
    \qrcode{https://www.lelivrescolaire.fr/page/6072803}
    \url{lelivrescolaire.fr/page/6072803}
  }
\end{revisions}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\activ}
\begin{activites}
  \act{AE}
  \begin{itemize}
    \item Énergie de réaction.
    \item Énergie molaire de combustion.
    \item Incertitudes statistiques.
  \end{itemize}
  \tcblower
  COURS : parties 1, 2.2, 2.3
\end{activites}
% ---------------------------------------------------------------------------
\section{\jesaisfaire}
\manuel{156-169}

\begin{jeSaisFaire}
  \capacite{Citer des exemples de combusibles usuels}{Cours, exercices}
  \capacite{Écrire l'équation de réaction complète d'un alcane et d'un alcool.}{
    15 (corr), 16, 18, 36*, 39*}
  \capacite{Estimer l'énergie molaire de réaction pour une transformation en phase gazeuse
    à partir des énergies de liaison.}{23, 22}
  \capacite{Utiliser le pouvoir calorifique d'un combustible}{35, 24, 39*}
  \capacite{Citer des applications usuelles et les risques associés.}{Cours \newline 42}
  \capacite{Citer des axes d'étude actuels s'inscrivant dans une perspective de
    développement durable}{Cours \newline 27, 29}
  \capacite{\textbf{Exp.} Mettre en œuvre une expérience pour estimer le pouvoir
    calorifique d'un combustible}{AE}
\end{jeSaisFaire}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\jeMapproprie}
\begin{enumerate}
  \item Le gaz contenu dans la plupart des briquets est du butane, maintenu sous pression
  pour rester liquide. lorsqu'on appuie sur le bouton, il est détendu et se
  vaporise. Écrire l'équation de combustion complète du butane.
  \begin{solution}
    \ch{ C4H10(g) + 6,5 O2(g) -> 4 CO2 (g) + 5 H2O (g)}
  \end{solution}
  %
  \item Utiliser les données du livre (p. 157) pour calculer l'énergie molaire de réaction
  du butane. Commenter son signe.
  \newcommand{\Eli}[1]{E_{\ch{#1}}}
  \begin{solution}
    \begin{align*}
      \Delta E_{R} &= 3 \Eli{C-C} + 10\Eli{C-H} + 6,5 \Eli{O=O} - 8 \Eli{C=O} - 10 \Eli{O-H} \\
                   &=3 \times 345 + 10 \times 415 + 6,5 \times 498 - 8 \times 804 - 10
                     \times 463 \\
                   &= \qty{-2.64e3}{\kilo\joule\per\mol}
    \end{align*}
    La valeur est négative, ce qui est cohérent car la réaction est exothermique.
  \end{solution}
  %
  \item Calculer la valeur de l'énergie dégagée lors de la combustion de \qty{1}{g} de
  butane.En déduire la valeur du pouvoir calorifique du butane.
  \begin{solution}
    $ E = \dfrac{\Delta E_{\text{R}}}{M_{\ch{C4H10}}} =\dfrac{\num{-2.64e3}}{58} =
    \qty{-42}{\kilo\joule\per\g}$

    On peut en déduire :

    $PC = \qty{42}{\kilo\joule\per\g} = \qty{4.2e3}{\kilo\joule\per\kg}$
  \end{solution}
  %
  \setlength{\columnseprule}{1pt}
  \setlength{\columnsep}{1.5cm}
  \begin{multicols}{2}
    \item L'énergie molaire de liaison d'une espèce chimique peut s'exprimer en :
    \begin{checkboxes}
      \choice \unit{J}
      \choice \unit{\mol\per\joule}
      \CorrectChoice \unit{\joule\per\mole}
      \CorrectChoice \unit{\kilo\joule\per\mole}
    \end{checkboxes}
    % 
    \item L'énergie de réaction s'exprime en :
    \begin{checkboxes}
      \CorrectChoice \unit{\joule}
      \choice \unit{\joule\per\kg}
      \choice \unit{\kilo\joule\per\mol}
      \CorrectChoice \unit{\mega\joule}
    \end{checkboxes}
  \end{multicols}

  
\end{enumerate}

\end{document}

